【笑=快樂？】強顏歡笑唔一定開心啲 新研究與90年代結果不符

【笑=快樂？】強顏歡笑唔一定開心啲 新研究與90年代結果不符

2016-11-26 13:40:00 HKT

強顏歡笑會開心一點嗎？原來不一定，1990年代曾有實驗指，逼自己笑可以影響情緒，不過最近有科學家重做此實驗，卻得出不一樣的結果，認為單單笑不會令人開懷，正如一個皺眉不一定令人不快一樣。

1998年一個研究要求參加者用牙咬住一枝筆讓他們笑，又或者要他們在嘴唇之間固定一枝筆令他們皺眉頭，研究員之後在他們面前播放卡通要他們評分，發現強迫自己笑的參加者，看卡通時亦多會笑起來，這個研究後來被人引用長達20年。

不過，由阿姆斯特丹大學進行的新研究，卻推翻了以上理論。研究員就如當年般，要求1,900名參加者用口固定一枝筆，但今次不同的是，要他們先完成幾項日常任務，例如在數字之間畫線，然後在電腦上播放卡通，再要求他們就卡通片評分。

今次得出來的結果卻與1998年的研究不符，認為沒有證據顯示一種表情可以令參加者在卡通評分時有不同。負責研究的教授指，這類「複製研究」(Registered Replication Report，RRR)無法重現原作者的結果，但不代表研究推翻「臉部回饋假設」，即人為控制面部表情，能導致與其相應的情緒體驗的產生或增強的假設，研究結果刊登在《心理科學視角》期刊上。

對住塊鏡笑有用架